★內地金融科技發展兩難 50萬銀行員工或「炒魷」

在內地銀行職位向來被視為「金飯碗」，外電報道指，隨着電子支付技術愈趨普及，超過50萬名銀行前線員工隨時要被「炒魷魚」，同時中國政府擔心大規模職位流失將影響社會穩定，由《東網》分析內地金融科技發展進退兩難局面。

●銀行界50萬人隨時「飯碗」不保
彭博報道，在騰訊控股(00700)等科技「龍頭」推動下，內地手機支付急速發展，去年共處理17萬億元人民幣手機支付交易，現時逾87%的銀行交易已可經網上或手機處理，較2010年時大增逾40個百分點，手機支付技術亦開始伸延至各類網上理財及產品投資服務，令內地成為全球最大電子支付市場。

內地銀行從業員規模龐大，現時內地國有銀行櫃檯員工規模高達300萬人，即使單計農業銀行(01288)亦佔50萬人，其規模隨時高於滙豐控股(00005)及摩根大通的員工總和。

交通銀行(03328)曾發報告指，未來10年將有逾50萬名內地銀行櫃員需面臨失業危機，或需轉到其他工作崗位，料多間銀行將要為如何安置員工煩惱。中央政府將憂慮科技發展急速，隨時令大量銀行職員「飯碗」不保而影響社會穩定性。

●銀行需提高入職門檻
報道引述一名駐深圳的會計師行金融業人力資源主管指，不少銀行為此已逐步提高員工入職門檻，如必須持有金融或經濟相關學位，並需精通英文及完成相關筆試，才可確保具競爭力的職員不容易被科技取代，有助發掘其他工作機遇。

●郊區對實體分行需求仍然強勁
值得留意的是，不少銀行陸續引進人工智能櫃員（ITMs）服務，由電腦系統全天候運作，自行協助客戶認證身份及處理各項銀行服務，令市民對實體銀行的需求大減。

不過，建設銀行(00939)表示，當客戶需要處理大筆金額時，仍然傾向到分行使用銀行服務，尤其居住市郊地區客戶對分行需求特別大。

●全球銀行界亦面臨裁員危機
國際銀行普遍傾向利用科技為公司「瘦身」，外媒早前引述花旗投資銀行部門指出，計劃科技取代銀行員工職位，於五年之內裁減約1萬名科技與營運部門員工，佔部門員工數目的一半。滙豐亦預料，未來五年最多有5至10%職位會被科技取代。而高盛則認為，發展科技可創造線上客戶服務員此類新職業。

50萬人改去㮔大豆
又贏

深圳三和海信國際大飯店歡迎您

仲有種職業係叫做... 麻友

當初19話支那寶破壞銀行業令前線員工失業個時，班五毛仲係咁屌佢話佢唔抵得

將支付寶例做非法軟件就得

國有都非法 ？

東莞吸納勞動力

係中國有咩係唔得？ fbi 主席都要貪污啦

香港都差唔多面臨呢樣野

計劃科技取代銀行員工職位，於五年之內裁減約1萬名科技與營運部門員工

IT 又贏

搞It又炒it?

年年有FG

低成本

假設老屎忽臨走唔教個新人自己公司系統啲橋妙野
有冇機會個新仔會踩屎

想變返好似泰國咁一邊搞旅遊一邊搞農產？ 做唔到了，d 地用黎起晒無人住的樓同污染晒了

香港轉數快會令幾多銀行狗失業

大陸網上野越發達, 實體野就越仆街